---
label: Вспомогательные действия
order: -30
---

## Запустить туннель { #tunnel-start }

Асинхронный — туннель запускается параллельно. Синхронно — текущие действия прерывается и запускается указанный туннель. Когда он завершает работу, то продолжают выполняться действия дальше, при этом передается переменная `result` из запущенного туннеля. Получается, что туннель работает как функция, которая что-то делает и возвращает результат.

[!ref](../pro/tunnel_as_a_function)

### Асинхронный запуск

![](/static/images/tunnel_start_1.jpg)

Параметр|Raw|Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|---|---|-----------|--------
Туннель|`tunnelId` &mdash; идентификатор туннеля|Число|&mdash;|Туннель, который нужно запустить
Тип запуска|`sync = false`|Флаг|&mdash;|Асинхронный
Скоуп|`scope`|Строка|&mdash;|Это текстовая строка, которая определяет группу туннелей. [Подробнее](../pro/scope).
Перезапустить туннель|`force`|Флаг|&mdash;|Туннель будет перезапущен, если флаг отмечен
Передать переменные|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Укажите _названия_ переменных, которые будут переданы другому туннелю. Эти переменные будут просто переданы из текущего контекста.
Переменные|`variables`|Объект|&mdash;|Укажите название и значения переменные, которые будут переданы другому туннелю. То есть в запущенном туннеле будут доступны переменные с указанными названиями и значениями. Данный блок идентичен действию [Обновить переменные](#update-variables).

### Синхронный запуск

![](/static/images/tunnel_start_2.jpg)

Параметр|Raw|Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|---|---|-----------|--------
Туннель|`tunnelId` &mdash; идентификатор туннеля|Число|&mdash;|Туннель, который нужно запустить
Тип запуска|`sync = true`|Флаг|&mdash;|Синхронный
Переменная для сохранения|`syncVar`|Строка|&mdash;|В эту переменную будет возвращен результат из запускаемого туннеля после его завершения. По умолчанию эта переменная — `result`.
Передать переменные|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Укажите _названия_ переменных, которые будут переданы другому туннелю. Эти переменные будут просто переданы из текущего контекста.
Переменные|`variables`|Объект|&mdash;|Укажите название и значения переменные, которые будут переданы другому туннелю. То есть в запущенном туннеле будут доступны переменные с указанными названиями и значениями. Данный блок идентичен действию [Обновить переменные](#update-variables).

## Остановить туннель { #tunnel-stop }

![](../../static/images/tunnel-stop.png)

Данное действие позволит вам остановить указанный туннель.

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|-----------|--------
Туннель| `tunnelId` |число|&mdash|Туннель, который нужно остановить.
Скоуп| `scope` |строка|&mdash|Это текстовая строка, которая определяет группу туннелей. [Подробнее](../pro/scope).


## Обновить переменные { #update-variables }

![](../../static/images/update-variables.png)

С помощью данного действия можно создавать [свои переменные](../variables/custom_variables).

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|------|--------
Переменные| variables | объект|&mdash;|Укажите ключ и значение переменной. Как ключ, так и значение,<br> могут содержать другие переменные.

### Подробнее про переменные

[!ref Как пользоваться редактором ключ-значение](../variables/redactor_key-value)

#### Ключ

При создании переменной указывается ключ — это название переменной. Если ключ содержит точку, то будет сформирован объект. Например, ключ `foo.bar` сделает объект `foo` с полем `bar`. Также можно использовать индексы для создания массива: `foo.0, foo.1, foo.2,` и так далее.

!!!
Ключ можно писать на русском языке.
!!!

Ключ может содержать переменную, например `foo.{$i}`. Здесь `i` — это тоже переменная. Таким образом можно формировать массив в цикле.

!!!
Ключ `foo` задает переменную `{$foo}` или `{{ $$foo }}` для расширенного синтаксиса. Еще один вариант, который используется редко: `{variables[foo]}`.
!!!

#### Значение { #valute }

Значение — это собственно то, что будет находиться в переменной. Значение может быть пустым, тогда переменная удаляется.

Чтобы присвоить одной переменной значение другой, то просто используйте стандартный синтаксис: `foo = {$bar}`. Как на картинке ниже:

![](../../static/images/valute.png)

Переменная `foo` будет содержать копию `bar`. Так происходит, потому что здесь используется только другая переменная, если в поле значения будет какой-то текст, то все значение будет преобразовано в строку.

### Обновление нескольких переменных в одном действии { #updading-multiple-variables }

В одном действии можно обновлять несколько переменных, однако есть один нюанс. Рассмотрим пример:

![](../../static/images/updading-multiple-variables.png)

Здесь мы обновляем переменную `i` и используем значение этой же переменной для обновления `sum`.

!!!
Внутри одного действия значения не обновляются и используются значения до выполнения действия.
!!!

Иными словами, если на входе значение `i = 0`, а `sum = 0`, то на выходе `i = 1`, а `sum` останется с прежним значением, то есть нулём.

[!ref](../../tariffs/quotas)

## HTTP-запрос { #http-request }

![Общий вид действия HTTP запрос](../../static/images/http-request.png)

Данное действие позволяет делать HTTP запросы на сторонние сервисы. Вы можете изменить тип запроса, адрес, тело запроса, заголовки, а также получить результат в одном из доступных форматов.


Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|------|--------
Тип запроса|&mdash;|&mdash;|GET,POST,PUT,PATCH,DELETE|Тип запроса
URL|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Укажите URL адрес внешнего сервиса (можно использовать [переменные](../variables/variables_in_url)).
Тело запроса|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Для всех типов запроса, кроме GET, возможно указать тело запроса в одном из форматов: `Параметры формы`, `JSON` и `Свободный формат`
Параметры формы|&mdash;|&mdash;|Для запроса `Параметры формы`|Можно передать параметры как ключ/значение. Устанавливается заголовок `Content-Type: application/x-www-form-urlencoded`.
JSON|&mdash;|&mdash;|Для запроса `JSON`|Тело запроса передается как JSON. Устанавливается заголовок `Content-Type: application/application/json`.
Свободный формат|&mdash;|&mdash;|Для запроса `Свободный формат`|Тело передается как есть. Если необходимо, укажите дополнительные заголовки.
Заголовки|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Дополнительные заголовки к запросу
Формат ответа|&mdash;|&mdash;|&mdash;|Если вы ожидаете ответ от сервиса можно указать один из форматов: `json` или `string`
Переменная для сохранения ответа|&mdash;|&mdash;|&mdash;| Укажите название переменной, в которую будет сохранен результат (по умолчанию это `response`):

### Результат выполнения действия

После выполнения действия вы можете получить HTTP статус ответа из переменной `{$response.status}`, а тело ответа из переменной `{$response.body}`. Если вы указали тип ответа `json`, то в этой переменной будет полноценный объект. Вы сможете получить доступ к любым его полям, например `{$response.body.name}`.

Если запрос не удалось выполнить, в переменной `{$response.error}` будет содержаться код ошибки.

Коды ошибок|Описание ошибки { class="compact" }
-----------|---------------
response_body_too_big|Тело ответа превышает лимит 128КБ
invalid_response_json|Тело ответа не является корректным JSON объектом
failed_to_connect|Не удалось подключиться к удаленному серверу
timed_out|Сервис не вернул ответ вовремя. В контексте логов будет отображаться максимальное время на обработку запроса.<br>По стандарту это 10 секунд.

## Вызвать триггер { #call-trigger }

![](../../static/images/call-trigger.png)

С помощью этого действия можно вызвать [триггер](../pro/triggers).

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|-----------|--------
Триггер|`id`|число|&mdash;|Нужный триггер. 
Параметры|`query`|массив объектов с полями `name` &mdash; название параметра, `value` &mdash; значение|&mdash;|Параметры триггера.

## Системное сообщение { #system-message }

![](../../static/images/system-message.png)

С помощью данного действия вы можете отправить системное сообщение в чат. Такое сообщение видно только операторам и не отправляется пользователю.

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|-----------|--------
Поле для сообщения|`text`|строка|Максимальная длина: 4000 символов.|Текст сообщения.

!!!
Отправка системных сообщений ограничена до 20 сообщений в минуту на аккаунт.
!!!

## E-mail уведомление { #email-notification }

Отправить уведомление на указанный почтовый адрес.

![](../../static/images/email-notification.png)

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|-----------|--------
E-mail адрес получателя|`destination`|строка или массив строк|Адрес должен быть корректным e-mail|Один или несколько получателей, разделенных `,;|`, переводом строки или пробелом.
Тема письма|`subject`|строка|&mdash;|Тема письма.
Сообщение|`text`|строка|&mdash;|Текст сообщения.
Показать последние сообщения из чата|`withChat`|флаг|&mdash;|В тексте письма будут подгружены сообщения из чата.
Вложения|`attachments`|массив ссылок|&mdash;| Вложения к письму.


## Вебхук { #webhook }

![](../../static/images/webhook.png)

С помощью этого действия можно отправлять данные во внешний сервис, при этом передаются данные текущего контекста. В ответ на вебхук можно возвращать действия.

[!ref Подробнее про вебхуки](../pro/webhook)

Параметр| Raw |Тип|Ограничения|Описание { class="compact" }
--------|--|---|-----------|--------
URL|url|строка|-|Адрес внешнего сервера.

[!ref](../variables/variables_in_url)
